%
% Niniejszy plik stanowi przykład formatowania pracy magisterskiej na
% Wydziale MIM UW.  Szkielet użytych poleceń można wykorzystywać do
% woli, np. formatujac wlasna prace.
%
% Zawartosc merytoryczna stanowi oryginalnosiagniecie
% naukowosciowe Marcina Wolinskiego.  Wszelkie prawa zastrzeżone.
%
% Copyright (c) 2001 by Marcin Woliński <M.Wolinski@gust.org.pl>
% Poprawki spowodowane zmianami przepisów - Marcin Szczuka, 1.10.2004
% Poprawki spowodowane zmianami przepisow i ujednolicenie 
% - Seweryn Karłowicz, 05.05.2006
% dodaj opcję [licencjacka] dla pracy licencjackiej
\documentclass[licencjacka]{pracamgr}

\usepackage{polski}
\usepackage{url}

%Jesli uzywasz kodowania polskich znakow ISO-8859-2 nastepna linia powinna byc 
%odkomentowana
\usepackage[latin2]{inputenc}
%Jesli uzywasz kodowania polskich znakow CP-1250 to ta linia powinna byc 
%odkomentowana
%\usepackage[cp1250]{inputenc}

% Dane magistranta:

\author{Julia Herman-Iżycka, Marcin Jedynak, Jakub Partyka, Aleksandra
Skrzypczak}

\nralbumu{280468, 292629, 236188, 234586}

\title{Goodle -- platforma e-learningowa}

\tytulang{Google -- e-learning platform}

%kierunek: Matematyka, Informatyka, ...
\kierunek{Informatyka}

% informatyka - nie okreslamy zakresu (opcja zakomentowana)
% matematyka - zakres moze pozostac nieokreslony,
% a jesli ma byc okreslony dla pracy mgr,
% to przyjmuje jedna z wartosci:
% {metod matematycznych w finansach}
% {metod matematycznych w ubezpieczeniach}
% {matematyki stosowanej}
% {nauczania matematyki}
% Dla pracy licencjackiej mamy natomiast
% mozliwosc wpisania takiej wartosci zakresu:
% {Jednoczesnych Studiow Ekonomiczno--Matematycznych}

% \zakres{Tu wpisac, jesli trzeba, jedna z opcji podanych wyzej}

% Praca wykonana pod kierunkiem:
% (podać tytuł/stopień imię i nazwisko opiekuna
% Instytut
% ew. Wydział ew. Uczelnia (jeżeli nie MIM UW))
\opiekun{dra Jacka Sroki\\
  Instytut Informatyki\\
  }

% miesiąc i~rok:
\date{Wrzesień 2012}

%Podać dziedzinę wg klasyfikacji Socrates-Erasmus:
\dziedzina{ 
%11.0 Matematyka, Informatyka:\\ 
%11.1 Matematyka\\ 
%11.2 Statystyka\\ 
11.3 Informatyka\\ 
%11.4 Sztuczna inteligencja\\ 
%11.5 Nauki aktuarialne\\
%11.9 Inne nauki matematyczne i informatyczne
}

%Klasyfikacja tematyczna wedlug AMS (matematyka) lub ACM (informatyka)
\klasyfikacja{H. Information Systems\\
H.3. Information storage and retrieval\\
H.3.5. Online information services\\
}

% Słowa kluczowe:
\keywords{Goodle, platforma edukacyjna, e-learning, 
Google Web Toolkit, Google App Engine}

% Tu jest dobre miejsce na Twoje własne makra i~środowiska:
\newtheorem{defi}{Definicja}[section]

% koniec definicji

\begin{document}
\maketitle

%tu idzie streszczenie na strone poczatkowa
\begin{abstract}
W ramach projektu stworzono platformę edukacyjną Goodle. Tworzona aplikacja 
wykorzystująca technologie Google, pozwala na integrację danych o kursach 
z danymi pobranymi z systemu USOS. Grono
potencjalnych odbiorców stanowią studenci i pracownicy akademiccy. Ważnym
elementem systemu jest zbiór rozwiązań alternatywnych w stosunku do
funkcjonującej platformy Moodle. Nie stworzono dotychczas produktu
zapewniającego wszystkie pożądane funkcje, co stanowiło motywację do realizacji
projektu. 6
% TODO czy tylko dla mnie to brzmi źle? Czasy przyszły i przeszły pomieszane 
% (Julia)
\end{abstract}

\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables

\chapter*{Wprowadzenie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Wprowadzenie}
Dokument opisuje, stworzoną w~ramach projektu licencjackiego, platformę
edukacyjną Goodle. Nazwa stanowi kontaminację słów Google i~Moodle.
Innowacyjne technologie i~narzędzia firmy Google wykorzystano do~stworzenia
programu. Moodle natomiast to~używana obecnie przez~Uniwersytet Warszawski
platforma-rywal, w~stosunku do~której Goodle stanowi alternatywę. Integracja
z~systemem USOS zapewnia aplikacji ważną, lecz nie jedyną, przewagę.

Grono potencjalnych odbiorców stanowią studenci i~pracownicy akademiccy. Nie 
stworzono dotychczas produktu zapewniającego wszystkie pożądane funkcje,
co~stanowiło motywację do~realizacji projektu.

W~kolejnych rozdziałach pracy opisane zostaną: przyczyny stworzenia systemu,
charakterystyka potencjalnych użytkowników, funkcjonalność i~architektura 
aplikacji, możliwe scenariusze użycia, zastosowana przy~tworzeniu metodyka,
narzędzia i~technologie oraz~ewentualne przyszłe rozszerzenia.

%
%  Wstęp. Jak wyglądała sytuacja przed rozpoczęciem projektu i dlaczego
%  powstała potrzeba stworzenia aplikacji.
%
\chapter{Sformułowanie problemu}

%
%  Definicje użytych w dokumencie trudnych terminów i rozwinięcie akronimów.
%
\section{Definicje}
\begin{description}
   \item[]\textbf{E-learning}\\
      nauczanie z~wykorzystaniem sieci komputerowych i~internetu.
   \item[]\textbf{Framework}\\
      szkielet do~budowy aplikacji, definiuje podstawowy mechanizm działania
      programu i~dostarcza zestaw komponentów i~bibliotek ogólnego
      przeznaczenia do wykonywania określonych zadań. 
   \item[]\textbf{GAE}\\
      Google App Engine, działająca na~zasadzie chmury platforma do~tworzenia 
      aplikacji internetowych i~utrzymywania ich w~centrach danych Google.
   \item[]\textbf{GWT}\\
      Google Web Toolkit, framework i~zestaw narzędzi umożliwiający 
      i~ułatwiający użytkownikom tworzenie aplikacji internetowych.
   \item[]\textbf{Moodle}\\
      Modular Object-Oriented Dynamic Learning Environment,
      platforma~e-learningowa.
   \item[]\textbf{USOS}\\
      Uniwersytecki System Obsługi Studiów.
% TODO dodać USOSapi?
\end{description}

%
%  Opisana pokrótce zawartość każdego rozdziału.
%

\section{Omówienie zawartości}

Dokument podzielony został na~7 rozdziałów, z~których każdy zawiera kilka
logicznie powiązanych sekcji:

%  TODO Uzupełnić nazwę rozdziału
W rozdziale \emph{Motywacja i cele} objaśniono przyczyny rozpoczęcia
projektu i~uzasadniono wybrany scenariusz biznesowy. Opisano najpierw jakie
braki i~wady 
istniejącego rozwiązania -- platformy Moodle -- stały się motywacją pracy. 
Następnie wskazano jakie funkcje powinien zapewniać alternatywny, idealny
system. Na~koniec przedstawiono krótką charakterystykę potencjalnych
użytkowników.

Rozdział \emph{Możliwości systemu} omawia dokładnie funkcjonalność produktu. 
Prześledzono opcję utworzenia i~zarządzania kursem, w~tym zsynchronizowanie 
go z~ewentualnym odpowiednikiem w~USOS. Następnie omówiono metody rejestracji
na~kurs i~zarządzanie uczestnikami. Na~koniec przedstawiono możliwości 
związane z~publikowaniem materiałów i~zadawaniem prac domowych.

W~kolejnym rozdziale omówiono \emph{możliwe scenariusze użycia}. 

Następnie dokument przechodzi do opisu \emph{użytych narzędzi i technologii}.
Podana jest krótka charakterystyka Google Web Toolkit i Google App Engine,
następnie wymienione są używane biblioteki. Na koniec wspomniane są narzędzia
ułatwiające pracę.

W rozdziale \emph{Metodyka~pracy} opisane zostały praktyki i~narzędzia, 
z~których korzystaliśmy podczas pracy nad produktem, jak również funkcje 
członków zespołu oraz stworzone dokumenty.

W ostatnim rozdziale (\emph{Podsumowanie}) przedstawiliśmy wnioski z pracy 
nad projektem oraz perspektywy dalszego rozwoju aplikacji.

%
%  Przyczyny rozpoczęcia projektu i uzasadnienie wybranego scenariusza
%  biznesowego.
%
\chapter{Motywacja i cele} % TODO Uzupełnić nazwę rozdziału

W tym rozdziale opisane zostały powody, dla których zdecydowaliśmy się 
na stworzenie takiej aplikacji.
%
%  Dlaczego zdecydowano się na rozpoczęcie projektu.
%
\section{Motywacja}

Od momentu uruchomienia system USOS podlega kolejnym usprawnieniom. Niestety, 
wprowadzane modyfikacje i dodawane moduły nie są w stanie nadążyć za rosnącymi 
wymaganiami użytkowników.

% TODO ustalić, czy piszemy o tym, że podobno mieli przenieść pocztę studencką 
% na Googla
Jednym z oczekiwań niektórych odbiorców jest integracja serwisu z kontem Google
i 
oferowanymi przez firmę narzędziami. Dla wielu użytkowników uciążliwy jest
również 
brak konsolidacji USOS z innymi portalami akademickimi np. platformą Moodle. 
Tworzenie kursów, zarządzanie użytkownikami czy umieszczanie wyników studentów
musi się zatem odbywać na~kilku stronach w sposób niezależny.

Do problemów Moodle należy np. trudny w obsłudze, nieprzyjazny dla użytkownika 
interfejs. Spotyka się on z nieustanną krytyką ze strony studentów i
pracowników 
wydziału. Dodatkowo platforma nie zapewnia prowadzącemu zajęcia dostatecznej 
elastyczności i łatwości w udostępnianiu i organizacji udostępnianych
materiałów. 

Wynikiem wymienionych mankamentów jest niezadowolenie użytkowników oraz 
nieefektywne wykorzystanie potencjału tkwiącego w tego typu portalach. Celem 
postawionym przed nowym systemem było rozwiązanie ww. problemów, 
co uatrakcyjniłoby pracę i zaoszczędziło czas zarówno pracowników, 
jak i studentów oraz podniosło komfort kształcenia na Uniwesytecie Warszawskim.

%
%  Jakie powinny być cechy idealnego produktu, czyli do czego dążył projekt.
%
\section{Cele}

Najważniejszym celem, jaki stawiano sobie podczas realizacji systemu, było
zapewnienie prostego, intuicyjnego interfejsu. Moodle oferował użytkownikom,
szczególnie prowadzącym, rozmaite funkcje, np. podczas umieszczania
nowych materiałów. Niestety powodowało to przeładowanie aplikacji licznymi
przyciskami i opcjami. Zapewniana elastyczność i szeroki wachlarz możliwości
nie skusiły użytkowników, którzy większości funkcji nie używali, a często
nawet nie znali. Pisząc Goodle, przyjęto inną filozofię. Ustalono listę
pożądanych przez odbiorców opcji, w tym kluczowych do uczestnictwa w kursach
i administrowania nimi, i postanowiono zapewnić to minimum w jak najbardziej
klarownej formie. 

Drugi ważny cel, jaki postawili sobie twórcy, stanowiła integracja
tworzonego portalu z systemem USOS. Kiedy rozpoczęto projekt, nie było
możliwe zalogowanie się do Moodle przy pomocy uczelnianego Centralnego
Systemu Uwierzytelniania. Opcję tę dodano później. Dodatkowo tworzone na
platformie e-learningowej kursy były zwykle odpowiednikami tych z~USOS. Mimo
to, nie istniała możliwość transferu informacji np. danych kursu, listy
użytkowników czy wystawionych ocen. W Goodle postanowiono zapewnić taką 
komunikację. Niestety te zamierzenia udało się zrealizować tylko
częściowo, z uwagi za ograniczenia dostępnego USOS API.   

% TODO może dodać słówko o wykorzystaniu Googla, którego technologie wszyscy 
% znają, więc to upraszcza korzystanie. Co prawda używamy w końcu tylko Docsów 
% i uwierzytelniania, ale użycie Google Apps to też był cel.

%
%  Jakie alternatywne rozwiązania rozpatrywano i dlaczego zdecydowano się
%  na stworzenie własnej aplikacji.
%
%  TODO Poniższa sekcja jest laniem wody na pełną skalę. Skomponowałem
%  ją z materiałów wygrzebanych z wizji, ale może warto z niej zrezygnować.

%\section{Odrzucone scenariusze} 
%
%Praca z systemem Moodle jest żmudna i nieefektywna z powodu problemów 
%wymienionych we wcześniejszych częściach dokumentu. Rozsądnym scenariuszem
%było zatem przejście na alternatywną platformę e-learningową. Rozwiązania 
%komercyjne, np. Blackboard Learning, trzeba było niestety odrzucić ze względu
%na koszty. Drugim problemem okazała się synchronizacja takiego systemu z
%USOS. W przypadku rozwiązania open-source (np. platformy OLAT) wymagałaby
%dokonania pracochłonnych modyfikacji kodu. Z tego powodu, zdecydowano się na 
%stworzenie nowej aplikacji, dostosowanej do potrzeb studentów i pracowników 
%Uniwersytetu Warszawskiego. 

%
%  Opis potencjalnych odbiorców i ich wymagań w stosunku do systemu, które
%  postanowiono spełnić.
%
\section{Charakterystyka użytkowników}

Podczas tworzenia aplikacji przypisano potencjalnych użytkowników
do jednej z czterech ról, których wymagania następnie poddano analizie:

\begin{itemize}
   \item Administratorzy
      \begin{description}
         \item[Opis] Osoby zarządzające serwisem i dbające o jego
bezpieczeństwo.
         \item[Potrzeby] Interfejs zapewniający wygodne narzędzia do 
            administracji systemem, pozwalający dokonywać typowych operacji 
            przez przeglądarkę.
      \end{description}
   \item Studenci
      \begin{description}
         \item[Opis] Studenci zapisani na kursy prowadzone przy użyciu
platformy.
         \item[Potrzeby] Intuicyjny i prosty w obsłudze interfejs zapewniający: 
            wygodny dostęp do~materiałów, możliwość przesłania prac domowych 
            prowadzącemu, wgląd w wyniki kursu; przejrzysta szata graficzna, 
            integracja z serwisami USOS. 
      \end{description}  
   \item Byli studenci
      \begin{description}
         \item[Opis] Osoby, zapisane na kursy prowadzone przy użyciu platformy, 
            które przestały być studentami.
         \item[Potrzeby] Intuicyjny i prosty w obsłudze interfejs zapewniający: 
            wygodny dostęp do materiałów oraz wgląd w wyniki kursu; przejrzysta 
            szata graficzna.
      \end{description}  
   \item Prowadzący zajęcia
      \begin{description}
         \item[Opis] Pracownicy Uniwersytetu Warszawskiego prowadzący zajęcia 
            przy użyciu platformy.
         \item[Potrzeby] Intuicyjny i prosty w obsłudze interfejs zapewniający 
            możliwość: ograniczenia dostępu do kursu wybranej grupie
            studentów, publikacji materiałów i wyników kursu, zadania i 
            przyjęcia prac domowych; integracja z serwisami USOS, przejrzysta 
            szata graficzna.
      \end{description}  
\end{itemize}

%
%  Możliwości programu. Poszczególne funkcje powinny być sekcjami tego
%  rozdziału.
%
\chapter{Możliwości systemu}

Obecnie aplikacja Goodle oferuje użytkownikom następujące funkcje:

\section{Tworzenie kursu i administracja, synchronizacja z USOS}

Każdy użytkownik Goodle ma możliwość utworzenia zajęć poprzez kliknięcie
przycisku \linebreak \emph{Stwórz~kurs} w~lewym panelu. Podstawowymi operacjami
na 
utworzonym kursie są zmiana jego nazwy oraz semestru i roku szkolnego, 
w którym odbywają się zajęcia. Kurs w Goodle, podobnie jak na Uniwersytecie
Warszawskim może odbywać się w semestrze zimowym, letnim lub być całoroczny.
Domyślnie kurs zostaje przypisany do aktualnego semestru.
Zakładka \emph{Informacje} umożliwia dodatkowo dodanie opisu kursu oraz związanej
z nim bibliografii.

Zdarza się często, że tworzony kurs posiada swój odpowiednik w USOS. W takim
przypadku, zamiast wpisywać dane ręcznie, prowadzący ma możliwość pobrania
ich z systemu.

\section{Wyszukiwanie kursów}

Możliwe jest wyszukiwanie zajęć używając panelu znajdującego
się u góry strony. W trakcie wpisywania, aplikacja wspiera użytkownika,
podpowiadając pasujące nazwy. 

Na liście wyników wyszukiwania podana jest nie tylko nazwa kursu, 
ale również jego semestr i rok szkolny, co pozwala łatwo odróżnić zajęcia z 
danego przedmiotu prowadzone w~kolejnych latach.  

\section{Rejestracja na kurs i zarządzanie użytkownikami}

Aby prowadzenie zajęć miało sens, do kursu powinni dołączyć uczestnicy. 
Nowoutworzony kurs nie jest ukryty -- użytkownicy mogą go wyszukać i obejrzeć
informacje na jego temat, jednak aby uzyskać wgląd w dodane materiały, prace
domowe czy listę uczestników, konieczne jest pomyślne przejście procesu 
rejestracji.

Istnieją dwa poziomy zabezpieczenia kursu: otwarty i zabezpieczony hasłem. 
Użytkownik Goodle może zarejestrować się na zajęcia klikając przycisk 
\emph{zarejestruj} znajdujący się obok nazwy kursu. W przypadku zajęć otwartych
spowoduje to natychmiastowe dołączenie użytkownika do listy uczęszczających.
Jeżeli prowadzący zdefiniował hasło, do ukończenia rejestracji konieczne jest
podanie go. Lista kursów, w których użytkownik uczestniczy, podobnie
jak lista kursów prowadzonych przez niego, pojawia się w panelu po lewej 
stronie ekranu.

Domyślnie kurs nie jest chroniony hasłem, ale prowadzący ma możliwość zmiany
polityki w dowolnym momencie. 

Wszyscy zarejestrowani mają możliwość obejrzenia listy współuczestników, 
dostępnej w~zakładce \emph{Uczestnicy}. Dodatkowo prowadzący może
wyrejestrować wybranych uczestników z~kursu, zaznaczając ich na wymienionej
liście, a następnie klikając \emph{usuń}. 

\section{Dodawanie i przeglądanie materiałów}

Prowadzący kurs dysponuje możliwością umieszczania na stronie kursu 
materiałów -- tekstu zawierającego na przykład streszczenie wykładu czy
dodatkowych informacji przeznaczonych dla~bardziej zaangażowanych uczestników.
Każdy materiał może być widoczny dla uczestników lub ukryty -- widoczny
tylko dla prowadzącego. Ukrycie materiałów możliwia wcześniejsze przygotowanie 
informacji i udostępnianie ich studentom w dogodnym momencie. 
Dodatkowo materiały mogą zostać wzbogacone załadowanymi na serwer plikami, np.
dokumentami pdf, obrazkami, czy filmami.

Materiały modyfikowane są w trybie edycji, do której prowadzący przechodzi
klikając \emph{edytuj} w zakładce \emph{Materiały}. Od tego momentu ma możliwość
dodawania i usuwania materiałów, zmieniania ich nazwy, treści, widoczności
oraz ładowania plików. Zmiany zostaną zapisane dopiero, kiedy prowadzący
zatwierdzi je klikając \emph{zapisz}, dlatego też w każdej chwili może 
wycofać się z wprowadzonych modyfikacji wybierając \emph{anuluj}.

\section{Zadawanie i ocenianie prac domowych}
% TODO napisać ocenianie albo usunąć z tytułu
Aby sprawdzić umiejętności uczestników i zachęcić ich do regularnej pracy,
prowadzący może dawać im zadania do wykonania w zakładce \emph{Zadania}. 
W wielu aspektach prace domowe funkcjonują podobnie jak materiały: 
treść zadania może zostać wzbogacona dodatkowymi plikami, a zadanie może być
widoczne dla wszystkich lub tylko dla prowadzącego. Modyfikacji
zadań dokonuje się w specjalnym trybie edycji, w którym prowadzący może
w każdym momencie wycofać się z wprowadzonych zmian. Dodatkowo, prowadzący
może ustawić termin, do którego należy przysyłać rozwiązanie problemu.

% TODO to też jest jeszcze do zaimplementowania! 
Na specjalnej liście prowadzący widzi, kto z uczestników umieścił plik
i czy zrobił to w terminie. Może przejrzeć zamieszczone rozwiązania 
i ocenić je. Uzyskany wynik studenci zobaczą obok zadania. 

Każde dodane, odkryte zadanie jest widoczne dla studentów nie tylko w zakładce
\emph{Zadania}, ale również w prawym panelu wraz z terminem nadsyłania prac, 
gdzie użytkownicy widzą wszystkie prace domowe z kursów, na które są
zarejestrowani.

%
%  Przypadki użycia. Ważniejsze przypadki powinny być sekcjami tego
%  rozdziału. Ewentualne zdjęcia interfejsu. 
%
\chapter{Możliwe scenariusze użycia}

Rozdział prezentuje najważniejsze przypadki użycia systemu Goodle. 

\section{Opis aktorów}

Głównymi odbiorcami platformy Goodle są studenci --- uczestnicy kursów --- i 
prowadzący je pracownicy. Pracownicy dbają o założenie kursu w serwisie i 
wzbogacenie go materiałami dotyczącymi zajęć, których widoczność określają. 
Mają prawo usuwać uczestników. Sprawdzają i oceniają pracy domowe przesłane 
przez studentów. Studenci rejestrują się na zajęcia. Korzystają z materiałów 
zamieszczonych przez prowadzących, wysyłają rozwiązania zadań domowych.

\section {Przypadki użycia dla wszystkich użytkowników}

\subsection{Logowanie do systemu}

\subsubsection{Ścieżka główna}

\begin{enumerate}
   \item Użytkownik wchodzi na stronę serwisu.
   \item Serwis przenosi użytkownika na stronę logowania Google.
   \item Wchodzący podaje swój login oraz hasło konta Google.
   \item System stwierdza poprawność danych.
   \item Użytkownik zostaje zalogowany do serwisu.
\end{enumerate}

\subsubsection{Ścieżka alternatywna: podane dane są niepoprawne}

\begin{enumerate}
   \item System odrzuca podane dane.
   \item Powrót do 2
\end{enumerate}

\subsubsection{Ścieżka alternatywna: konto nie jest powiązane z USOS}

\begin{enumerate}
   \item System prosi o umożliwienie aplikacji dostępu do danych z USOSa.
   \item Użytkownik podaje login i hasło do USOSa.
   \item System sprawdza poprawność danych i loguje użytkownika.
\end{enumerate}

\subsection{Wylogowanie z systemu}

Użytkownik zalogował się do serwisu

\begin{enumerate}
   \item Aktor prosi serwis o wylogowanie.
   \item Serwis wylogowuje użytkownika.
\end{enumerate}

\subsection{Wyszukanie kursu}

Użytkownik zalogował się do serwisu.

\subsubsection{Ścieżka główna}

\begin{enumerate}
   \item Użytkownik podaje wyrazy kluczowe dla kursu, który chciałby odnaleźć.
   \item System wyświetla wyniki wyszukiwania.
   \item Użytkownik wybiera jeden z nich i zostaje przeniesiony na stronę 
      z materiałami danych zajęć.
\end{enumerate}

\subsubsection{Ścieżka alternatywna}

\begin{enumerate}
   \item System informuje, że żaden kurs pasujący do podanych słów kluczowych 
      nie został znaleziony.
   \item Powrót do 1.
\end{enumerate}

\section{Przypadki użycia studenta}

W każdym z opisanych niżej przypadków użycia użytkownik jest zalogowany do
systemu.

\subsection{Rejestracja na zajęcia}

\begin{enumerate}
   \item Użytkownik znajduje kurs, na który chciałby się zapisać.
   \item Wchodzi na stronę kursu i wybiera opcję zarejestruj. Może wcześniej
      przeczytać informacje o zajęciach na odpowiedniej podstronie.
   \item Jeżeli kurs jest zabezpieczony hasłem, aktor podaje je.
   \item System wykonuje żądaną operację i informuje o jej pomyślnym zakończeniu
      lub odrzuceniu żądania.
\end{enumerate} 

\subsection{Oglądanie materiałów}

W opisanym scenariuszu zakłada się, że użytkownik zarejestrował się na zajęcia.

\begin{enumerate}
   \item Użytkownik wchodzi na stronę kursu.
   \item System wyświetla stronę z materiałami.
   \item Uczestnik zajęć przegląda interesujące go informacje,
      ewentualnie ładuje pliki dodane przez prowadzącego
      w załącznikach.
      
\end{enumerate} 

\subsection{Wysłanie rozwiązania zadania domowego}

W opisanym scenariuszu zakłada się, że użytkownik zarejestrował się na zajęcia.

\subsubsection{Ścieżka główna}

\begin{enumerate}
   \item Wybiera z listy prac domowych tę, której rozwiązanie chciałby przesłać.
   \item Wskazuje na dysku plik z pracą domową.
   \item System ładuje wybrany plik.
   \item Użytkownik potwierdza chęć zamieszczenia go.
   \item Serwis wysyła załadowane rozwiązanie i informuje studenta o pomyślnym 
      zakończeniu operacji.
\end{enumerate}

\section{Przypadki użycia pracownika}

W każdym z opisanych niżej przypadków użycia użytkownik jest zalogowany do
systemu.

\subsection{Założenie nowego kursu}

\begin{enumerate}
   \item Użytkownik wybiera opcję stwórz kurs.
   \item System wykonuje żądaną operację i przenosi prowadzącego na stronę
      nowoutworzonych zajęć.
\end{enumerate}

W kolejnych scenariuszach zakłada się, że aktor jest na stronie 
prowadzonych zajęć.

\subsection{Synchronizacja kursu z USOS}

\begin{enumerate}
   \item Pracownik prosi system o integrację kursu z USOS.
   \item Podaje nazwę odpowiednika zajęć z USOS i wybiera odpowiedni
      kurs z propozycji pokazanych przez system.
   \item Aplikacja ostrzega użytkownika o danych, które zostaną nadpisane.
   \item Aktor potwierdza decyzję.
   \item Serwis importuje dane zajęć z USOS i informuje prowadzącego
      o pomyślnym zakończeniu operacji.
\end{enumerate}

\subsection{Usunięcie uczestników zajęć}

\begin{enumerate}
   \item Prowadzący wchodzi na podstronę Uczestnicy.
   \item Zaznacza na liście uczestników tych, których chciałby usunąć.
      Potwierdza swoją decyzję.
   \item System wykonuje żądaną operację i informuje o pomyślnym zakończeniu.
\end{enumerate}

\subsection{Edycja materiałów}

\begin{enumerate}
   \item Prowadzący wchodzi na podstronę Materiały i wybiera opcję 
      edycji.
   \item Dodaje nowe materiały, nadaje im tytuły, dodaje treść. Wzbogaca
      ewentualnie wybrane zasoby o pliki załadowane z dysku.
   \item Usuwa zbędne materiały.
   \item Odkrywa te materiały, które studenci powinni obejrzeć.
   \item Po wykonaniu wszystkich operacji zatwierdza swoje decyzje.
   \item System zapisuje zmiany i informuje użytkownika o pomyślnym zakończeniu
      operacji.
\end{enumerate} 

\subsection{Sprawdzenie i ocena pracy domowej studenta}

\begin{enumerate}
   \item Aktor wchodzi na podstronę Zadania i przewija widok do interesującego
      go zadania.
   \item Rozwija listę przesłanych rozwiązań.
   \item Jeżeli jakakolwiek praca znajduje się w systemie, użytkownik wskazuje 
      jedną z nich.
   \item System wyświetla wybrane rozwiązanie.
   \item Po sprawdzeniu zadania pracownik ocenia je i prosi platformę o 
      zatwierdzenie.
   \item Portal zapisuje ocenę i informuje o pomyślnym zakończeniu operacji.
\end{enumerate}

%
%  Użyte narzędzia, biblioteki, technologie. Poszczególne rozwiązania powinny 
%  być sekcjami tego rozdziału. Ewentualne zdjęcia.
%
\chapter{Zastosowane technologie}

\section{Google Web Toolkit}
Google Web Toolkit to zestaw narzędzi programistycznych, pozwalających
tworzyć AJAXowe aplikacje sieciowe w~Javie.
Strona klienta kompiluje się do zopytmalizowanego JavaScriptu. 

Google Web Toolkit jest przeznaczony do~tworzenia aplikacji jednostronowych.
Platformy edukacyjne są tradycyjnie aplikacjami wielostronowymi. Stawiało to
dodatkowe wyzwania i~utrudnienia w~czasie tworzenia Goodle.

Odpowiednikiem nawigacji po wielu stronach jest nawigacjach przy użyciu
identyfikatorów fragmentów (etykietek). Konieczność budowania aplikacji w taki
sposób była jedną z przyczyn spowolnienia tempa pracy i niezrealizowania
wszystkich początkowo planowanych funkcjonalności. 

\subsection{Java}
Java jest wysokopoziomowym, zorientowanym obiektowo językiem programowania. 
Obecnie jest jednym z najpopularniejszych języków, często wykorzystywanym 
do tworzenia aplikacji sieciowych\cite{pop}.

\subsection{AJAX}
AJAX (\textit{Asynchronous JavaScript and XML}) to technologia tworzenia
aplikacji sieciowych, w którym komunikacja między klientem a serwerem może
zachodzić w sposób asynchroniczny i nie wymaga ponownego ładowania całej
strony. 

\section{Google App Engine}
Google App Engine jest platformą do tworzenia i hostowania aplikacji. Dostarcza
infrastrukturę do zarządzania ruchem na stronie i sporządzania statystyk
obciążenia strony. Zapewnia skalowalność, bezpieczeństwo i wydajność w tym
zakresie. 

Aplikacja hostowana na Google App Engine posiada ustalone dzienne limity 
zasobów, takich jak liczba
odwiedzin, rozmiar bazy, liczba operacji na bazie danych. Po ich przekroczeniu
aplikacja jest zatrzymywana do końca dnia. Limity można zwiększać po uiszczeniu
opłaty. W przypadku aplikacji takiej, jak Goodle mającej około 1000
potencjalnych
użytkowników korzystających aktywnie z platformy, standardowe dzienne limity
powinny być wystarczające. 

\subsection{Datastore}

Google App Engine dostarcza rozproszoną bazę danych Datastore. 
Jest to baza typu NoSQL,
czyli baza która nie jest relacyjna i nie korzysta z języka SQL. Obiekty w tej
bazie mają rodzaj i~zestaw własności. Zapytania do bazy pobierają obiekty
danego rodzaju, które są filtrowane i sortowane na podstawie własności.

Oczekuje się, że transakcje w bazie danych będą spełniały własności ACID, czyli
będą atomowe, spójne, izolowane i trwałe. Datatore gwarantuje ACID w modelu OCC
(\textit{optimistic concurrency control}), czyli przy założeniu, że większość
przeprowadzonych transakcji nie będzie nadpisywać wzajemnie danych. Jeśli tak
się zdarzy, powiedzie się tylko pierwsza operacja zapisu, pozostałe zwrócą błąd.
W Goodle ryzyko wystąpienia transakcji, w których dwóch lub więcej użytkowników
będzie chciało edytować jednocześnie te same dane, praktycznie nie istnieje.
Przedmioty mają jednego prowadzącego, który jako jedyny ma uprawnienia
do~edytowania
powiązanych z nim materiałów. Gwarancje, które zapewnia Datastore są więc
wystarczające.

\subsection{Blobstore} % TODO może ktoś to sprawdzić?
Google App Engine zapewnia również serwis pozwalający umieszczać i~serwować 
duże pliki, które przekraczają rozmiar obiektów w Datastore -- Blobstore.
Dzięki temu materiały w naszej aplikacji mogą mieć rozmiar do 32MB, ponieważ 
taki jest rozmiar danych możliwych do odczytania przez pojedyncze rządanie. 

\section{Biblioteki}
\begin{itemize}
 \item Gson -- biblioteka w Javie, która pozwala konwertować obiekty w Javie na
obiekty w~JSONie i odwrotnie. JSON (\textit{JavaScript Object Notation}) jest
formatem danych stosowanym do przesyłania danych w AJAxie.
\item Hibernate-validator -- realizuje powiązania między obiektami bazy danych
a obiektami Javy, dodaje możliwość nakładania ograniczeń na poszczególne pola.
\item Objectify -- interfejs do Datastore.
\item Requestfactory -- dostarcza mechanizmu komunikacji klient-serwer
zorientowanego \linebreak na~pobieranie danych.
\item Oauth-signpost -- biblioteka do podpisywania wiadomości HTTP zgodnie ze
standardem Oauth-core, potrzebna do komunikacji z system USOS
\item Validation-API -- pozwala deklarować ograniczenia dla klas w Javie i
sprawdza poprawność stworzonych obiektów.
\end{itemize}

\section{Inne narzędzia}

\subsection{Git}
Git jest rozproszonym systemem kontroli wersji. Powstał z myślą o dużych
projektach. Operacje commit, diff i log działają szybciej niż na głównym
konkurencie Gita -- Subversion. Wolniejsza jest operacja klonowania
repozytorium, ta operacja jednak wykonywana jest sporadycznie. 
\subsection{Selenium}
Selenium jest platformą programistyczną do testowania aplikacji sieciowych.
Pozwala przeprowadzać symulacje działań użytkownia. Testy tworzy się metodą
nagrywania czynności wykonywanych na stronie za pomocą przeglądarki i
odtwarzaniu ich. 
GWT posiada specjalny komponent do testowania przy pomocy Selenium. 
\subsection{Eclipse}
Eclipse to zintegrowane środowisko programistyczne wspomagające
tworzenie programów w~Javie. Odpowiednie rozszerzenie, GPE (\textit{Google
Plugin for Eclipse}), pozwala na~łatwiejsze pisanie projektów GWT i~proste
umieszczenie aplikacji na Google App Engine. Dzięki temu znaczną część plików
konfiguracyjnych można wygenerować automatycznie. 

%
%  Sposób pracy. Epicki epos o bohaterach, opis heroicznego wysiłku, potu, krwi 
%  i łez. Rozdział powinien być pisany heksametrem.
%
\chapter{Metodyka pracy}

W tym rozdziale opisany został system pracy nad aplikacją, 
podział obowiązków w zespole oraz stworzone dokumenty.

\section{Zespół}
Nad aplikacją oraz dokumentami pracowaliśmy w 4-osobowym zespole. 
Ponieważ organizacja pracy w kilkuosobowym zespole jest trudna, wybraliśmy 
szefa projektu, który przydzielał pozostałym członkom zadania. Wszyscy członkowie
zespołu zajmowali się zarówno implementacją poszczególnych funkcji aplikacji, 
jak i tworzeniem dokumentów.
\begin{itemize}
\item{Marcin Jedynak -- szef projektu}\\
Do zadań szefa projektu należała koordynacja pracy pozostałych członków zespołu, 
w~tym przydzielanie najpilniejszych zadań i~nadzorowanie postępów pracy. 
Był również odpowiedzialny za komunikację z klientem. 
Podobnie jak pozostali członkowie zespołu zajmował się implementacją aplikacji, 
w~szczególności bazą danych.
\item{Julia Herman-Iżycka}\\
Zajmowała się głównie obsługą plików.
\item{Aleksandra Skrzypczak}\\
Była odpowiedzialna za wygląd aplikacji.
\item{Jakub Partyka}\\
Do jego głównych zadań należało wykorzystanie USOSapi.

\end{itemize}

%
%  W jakich iteracjach pracowano, jak wyglądała komunikacja i podział
%  zadań, jakie panowały zasady, kto był szefem projektu :)
%
\section{System pracy}
Pracowaliśmy w krótkich iteracjach, zwykle trwających tydzień, 
chociaż długość iteracji zależała od wielkości zadania do wykonania. 
Do podziału zadań oraz monitorowania postępu prac używaliśmy witryny 
\emph{Trello} (\url{http://www.trello.com}). Dokumentacja powstawała 
przy użyciu \emph{Google Docs} (\url{http://docs.google.com}), 
natomiast jako repozytorium używaliśmy repozytorium \emph{git} 
dostępnego na stronach \emph{Google} (\url{http://code.google.com}). 
Do zebrania informacji o projekcie oraz organizacji materiałów i dokumentów 
użyliśmy \emph{witryny Google}, którą założyliśmy pod adresem 
\url{https://sites.google.com/site/goodleproject}.


%
%  Jakie dokumenty powstały, ich cel i zawartość.
%
\section{Dokumentacja}
Podczas pracy nad projektem powstało wiele dokumentów opisujących aplikację. 
Miały one na celu ujednolicenie naszej koncepcji systemu, jak również 
ułatwienie komunikacji z klientem. 
Kolejno były to:
\begin{enumerate}
\item Wizja\\
Dokument \textit{Wizja} powstał aby sprecyzować założenia i cele projektu. 
W wizji scharakteryzowaliśmy potencjalnych użytkowników systemu, opisaliśmy 
wymagania funkcjonalne i ograniczenia. 
\item Przypadki użycia\\
Dokument \textit{Przypadki użycia} miał na celu dokładny opis funkcjonalności
systemu. Dzięki temu dokumentowi ustaliliśmy przebieg wykonania konkretnych
czynności podczas korzystania z aplikacji przez poszczególne grupy 
użytkowników.
\item{Dokładny opis przypadku użycia\\}
Dokładny opis przypadku użycia \emph{Założenie nowego kursu} opisuje 
krok po kroku tworzenie nowego kursu w naszym systemie. Ten dokument 
napisaliśmy, aby dokładnie omówić scenariusze, które mogą wystąpić przy 
realizacji tego przypadku użycia. 

\end{enumerate}

%
%  Ocena serwisu, wnioski (poprawa systemu pracy, uniknięcie błędów 
%  w przyszłości).
%
\chapter{Podsumowanie}

Podczas pracy nad aplikacją Goodle zdobyliśmy wiele umiejętności niezbędnych 
w~przyszłej pracy jako programiści. Przede wszystkim nauczyliśmy się współpracy 
w zespole programistycznym -- rozwinęliśmy swoje umiejętności komunikacji 
oraz podziału zadań w grupie programistów. Poznaliśmy również wiele nowych, 
innowacyjnych technologii, przydatnych przy tworzeniu aplikacji sieciowych. 

%
%  Jak mógłby dalej rozwijać się produkt. Czego nie udało się napisać i 
%  nigdy nie zostanie napisane. Zdjęcie członków zespołu nad morzem, używających
%  zdobytych dyplomów jako podkładek pod gofry. 
%
\section{Możliwe rozszerzenia}
Jak każda aplikacja, projekt Goodle nie jest zamknięty i wymaga dalszego 
ulepszania. Obecne funkcjonalności Goodle pozwalają na wygodne korzystanie 
z~systemu, jednak przewidujemy potrzebę dodania w przyszłości kolejnych funkcji.
Mamy nadzieję, że będzie to możliwe dzięki zwiększeniu możliwości USOSapi oraz 
informacji zwrotnej od użytkowników systemu. 

W tej chwili rozważane są następujące rozszerzenia:
\begin{itemize}
\item Tworzenie kursu na podstawie poprzedniej edycji\\
Kopiowanie zawartości istniejącego kursu do nowo utworzonego usprawniłoby 
tworzenie kursu przez prowadzącego zajęcia w kolejnych latach.
\item Informowanie o zmianach w kursach\\
Użytkownik Goodle mógłby widzieć listę kursów, których zawartość została 
zmodyfikowana od jego ostatniej wizyty.
\item Prośba o rejestrację\\
Dodatkowa forma rejestracji na kurs mogłaby ułatwić rejestrację na kurs. 
Student mógłby jednym kliknięciem wysłać prośbę do prowadzącego zajęcia, który
zobaczyłby ją odwiedzając stronę kursu, lub nawet dostając odpowiednio 
wygenerowaną wiadomość e-mail.
\end{itemize}



\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}

\bibitem[Eclipse]{eclipse} Eclipse,
\texttt{http://www.eclipse.org/}, 2012.

\bibitem[GIT]{git} Git, 
\texttt{http://git-scm.com/}

\bibitem[GAE]{gae} Google App Engine,
\texttt{https://developers.google.com/appengine/}, 2012.

\bibitem[GWT]{gwt} Google Web Toolkit,
\texttt{https://developers.google.com/web-toolkit/}, 2012.

\bibitem[POP]{pop} Programming Language Popularity, 
\texttt{http://langpop.com/}, 2011.

\bibitem[Selenium]{selenium} SeleniumHQ -- Web Aplication Testing System, 
\texttt{http://seleniumhq.org/}

\end{thebibliography}

%trzeba prawdopodobnie wymienić dokumenty jako załączniki

\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% coding: latin-2
%%% End:
